<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<eml:eml xmlns:eml="eml://ecoinformatics.org/eml-2.1.1" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
         xsi:schemaLocation="eml://ecoinformatics.org/eml-2.1.1 http://rs.gbif.org/schema/eml-gbif-profile/1.1/eml.xsd"
        packageId="f192489c-ee4a-4f49-a0df-47b598fe3caa"  system="http://gbif.org" scope="system"
  xml:lang="es">

<dataset>
      <alternateIdentifier>doi:10.15472/riw3si</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>f192489c-ee4a-4f49-a0df-47b598fe3caa</alternateIdentifier>
        <alternateIdentifier>http://ipt.biodiversidad.co/valle/resource?r=panthera_cvc</alternateIdentifier>
    <title>Registro de vertebrados durante el fototrampeo del convenio 027 - 2014 CVC - Panthera</title>
    <creator>
    <individualName>
<givenName>Oscar</givenName>        <surName>Moreno</surName>
    </individualName>
<organizationName>Panthera Colombia</organizationName><positionName>Investigador</positionName>    <address>
<deliveryPoint>Cr19b 83-02 ofi: 406</deliveryPoint><city>Bogotá D.C.</city><administrativeArea>Bogotá D.C.</administrativeArea><country>COLOMBIA</country>    </address>
<phone>+571 7044259</phone><electronicMailAddress>omoreno@panthera.org</electronicMailAddress><onlineUrl>http://www.panthera.org</onlineUrl>      <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">https://co.linkedin.com/in/oscar-moreno-foglia-55947733</userId>
    </creator>
    <metadataProvider>
    <individualName>
<givenName>Ángela</givenName>        <surName>Mejía</surName>
    </individualName>
<organizationName>Panthera Colombia</organizationName><positionName>Analista SIG</positionName>    <address>
<deliveryPoint>Cr19b #83-02 Ofi:406</deliveryPoint><city>Bogotá D.C.</city><administrativeArea>Bogotá D.C.</administrativeArea><country>COLOMBIA</country>    </address>
<phone>+571 7044259</phone><electronicMailAddress>amejia@panthera.org</electronicMailAddress><onlineUrl>http://www.panthera.org</onlineUrl>    </metadataProvider>
    <associatedParty>
    <individualName>
<givenName>Ángela</givenName>        <surName>Mejía</surName>
    </individualName>
<organizationName>Panthera Colombia</organizationName><positionName>Analista SIG</positionName>    <address>
<deliveryPoint>Cr 19b #83-02</deliveryPoint><city>Bogotá D.C.</city><administrativeArea>Bogotá D.C.</administrativeArea><country>COLOMBIA</country>    </address>
<phone>+571 7044259</phone><electronicMailAddress>amejia@panthera.org</electronicMailAddress><onlineUrl>http://www.panthera.org</onlineUrl>    <role>USER</role>
    </associatedParty>
    <associatedParty>
    <individualName>
<givenName>Martha Cecilia</givenName>        <surName>Salazar Marín</surName>
    </individualName>
<organizationName>Corporación Autónoma Regional del Valle del Cauca-CVC</organizationName><positionName>Profesional Universitario</positionName>    <address>
<deliveryPoint>Carrera 56 # 11-36</deliveryPoint><city>Cali</city><administrativeArea>Valle del Cauca</administrativeArea><country>COLOMBIA</country>    </address>
<phone>+57 23396168</phone><electronicMailAddress>martha-cecilia.salazar@cvc.gov.co</electronicMailAddress><onlineUrl>http://www.cvc.gov.co</onlineUrl>    <role>CUSTODIAN_STEWARD</role>
    </associatedParty>
      <pubDate>
      2017-02-09
      </pubDate>
    <language>SPANISH</language>
    <abstract>
        <para>Registro de vertebrados durante los fototrampeos realizados por la fundación Panthera Colombia, mediante el convenio 027 - 2014 entre la Corporación Autónoma Regional del Valle del Cauca (CVC)  y la Fundación  Panthera Colombia.</para>
    </abstract>
        <keywordSet>
              <keyword>Valle del Cauca</keyword>
              <keyword>Felinos</keyword>
              <keyword>Fototrampeo</keyword>
              <keyword>Occurrence</keyword>
              <keywordThesaurus>GBIF Dataset Type Vocabulary: http://rs.gbif.org/vocabulary/gbif/dataset_type.xml</keywordThesaurus>
        </keywordSet>
      <intellectualRights>
        <para>This work is licensed under a <ulink url="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/4.0/legalcode"><citetitle>Creative Commons Attribution Non Commercial (CC-BY-NC) 4.0 License</citetitle></ulink>.</para>
      </intellectualRights>
      <coverage>
            <geographicCoverage>
                  <geographicDescription>Fototrampeos realizados en el Valle del Cauca durante el 2015 en las localidades de: Bahía Málaga, San Cipriano, Cordillera Central, Serranía de los Paraguas y Laguna de Sonso.</geographicDescription>
                  <boundingCoordinates>
                      <westBoundingCoordinate>-77.5</westBoundingCoordinate>
                      <eastBoundingCoordinate>-75.7</eastBoundingCoordinate>
                      <northBoundingCoordinate>5</northBoundingCoordinate>
                      <southBoundingCoordinate>3.05</southBoundingCoordinate>
                  </boundingCoordinates>
            </geographicCoverage>
          <temporalCoverage>
            <rangeOfDates>
              <beginDate>
                <calendarDate>      2014-11-01
</calendarDate>
              </beginDate>
              <endDate>
                <calendarDate>      2015-10-31
</calendarDate>
              </endDate>
            </rangeOfDates>
          </temporalCoverage>
              <taxonomicCoverage>
                    <taxonomicClassification>
                        <taxonRankValue></taxonRankValue>
                    </taxonomicClassification>
              </taxonomicCoverage>
      </coverage>
      <maintenance>
          <description>
              <para></para>
          </description>
          <maintenanceUpdateFrequency>notPlanned</maintenanceUpdateFrequency>
      </maintenance>
      <contact>
    <individualName>
<givenName>Esteban</givenName>        <surName>Payán</surName>
    </individualName>
<organizationName>Panthera Colombia</organizationName><positionName>Director</positionName>    <address>
<deliveryPoint>Cr19b #83-02 ofi: 402</deliveryPoint><city>Bogotá D.C.</city><administrativeArea>Bogotá D.C.</administrativeArea><country>COLOMBIA</country>    </address>
<phone>+571 7044259</phone><electronicMailAddress>epayan@panthera.org</electronicMailAddress><onlineUrl>http://www.panthera.org</onlineUrl>      <userId directory="https://www.linkedin.com/profile/view?id=">https://co.linkedin.com/in/esteban-payan-ph-d-096a1436</userId>
      </contact>
      <methods>
            <methodStep>
                <description>
                    <para>Con excepción del área de la Laguna de Sonso, en cada área se instalaron al menos 35 cámaras, a 1000 m (+/-200) entre sí, que operaron 24 horas por 30 días o hasta cumplir por lo menos 1000 trampas-noche (Díaz-Pulido &amp; Payán, 2012).

Durante los meses de noviembre de 2014 y enero de 2015 se instalaron nueve cámaras-trampa en seis estaciones en el Valle geográfico del río Cauca, en la Reserva Natural Laguna de Sonso y en el Bosque Las Chatas, entre los 940 y 966 m.s.n.m 

Durante los meses de diciembre de 2014 y febrero de 2015 se instalaron 35 cámaras-trampa en el municipio de El Cairo, entre la reserva natural Galápagos y el cerro El Inglés, a una altitud entre los 1677 y 2589 m.s.n.m. 

Durante los meses de abril y junio de 2015 se instalaron 35 cámaras trampa en la cuenca del río Guachal (Bolo-Fraile), en las Veredas El Arenillo, en los municipios de Pradera y Palmira y en predios aledaños a la reserva natural Nirvana entre los 1155 y 2560 m.s.n.m. 

Durante los meses de julio y agosto de 2015 se instalaron 42 cámaras trampa en la Reserva Forestal Protectora Nacional (RFPN) de los ríos San Cipriano y Escalerete y en áreas del territorio del Consejo Comunitario de Alto y medio Dagua (La Delfina, El Salto, Bendiciones, Triana, Zaragoza y Kilómetro 40) del municipio de Buenaventura, entre los 94 y 789 m.s.n.m.

Entre septiembre y noviembre de 2015 se instalaron 53 cámaras trampa  en el Distrito de Manejo Integrado La Plata, en Bahía Málaga, municipio de Buenaventura, entre los 3 y 97 m.s.n.m.

Para el análisis se elaboró una base de datos a partir de fotos independientes, es decir, aquellas fotos consecutivas que muestran diferentes especies o con individuos de la misma especie que tienen por lo menos 30 minutos de diferencia en relación al evento anterior, sin importar si las dos fotos muestran individuos no diferenciables de la misma especie (O&apos;Brien, Kinnaird et al. 2003, Cabrera 2012).

La determinación taxonómica de las especies registradas se realizó con base en la revisión detallada de las fotografías. La identificación se realizó con ayuda de documentos y guías ilustradas (Wilson &amp; Reeder 2005 Emmons &amp; Feer 1997 y Eisenberg 1989). Se siguió la propuesta taxonómica sobre mamíferos de Colombia de Solari et al. (2013). Para el yaguarundí, se siguió la propuesta del grupo de especialistas en felinos de la IUCN en 2015, el cual lo ubica en el género Herpailurus (Caso, de Oliveira, &amp; Carvajal, 2015). Las aves registradas durante el fototrampeo se identificaron con la ayuda de guías ilustradas (McMullan et al. 2011, McNish 2007, National Geographic Society 2002 y Hilty &amp; Brown 1986) y se siguió la propuesta taxonómica de Remsen et al. (2012)</para>
                </description>
            </methodStep>
            <sampling>
                <studyExtent>
                    <description>
                        <para>El área de estudio comprendió el departamento del Valle del Cauca que tiene una superficie de 22.140 Km2, que corresponde al 1,94% del territorio nacional, de la que aproximadamente el 38% pertenece a la región Pacífico y el 62 % a la región Andina. El departamento se ubica en la zona intertropical de bajas latitudes, entre los 3°03´ y 5°01´de latitud norte y los 75°42´ y 77°33´ de longitud oeste. Situado al suroccidente del país, limita por el norte con los departamentos del Chocó, Risaralda y Quindío; por el este con los departamentos de Quindío y Tolima; por el sur con el departamento del Cauca, y por el oeste con el océano Pacífico. (Bolívar et al., 2004).

Específicamente se escogieron cinco áreas que representaran las cuatro regiones fisiográficas presentes en el departamento: La región del valle geográfico del río Cauca (Laguna de Sonso y bosque Las Chatas), región de la Cordillera Occidental (Serranía de los Paraguas), región de la Cordillera Central (Cuenca del río Guachal) y región Pacífico (Cuenca del río Dagua y Bahía Málaga).</para>
                    </description>
                </studyExtent>
                <samplingDescription>
                    <para>Con excepción del área de la Laguna de Sonso, en cada área se instalaron al menos 35 cámaras, a 1000 m (+/-200) entre sí, que operaron 24 horas por 30 días o hasta cumplir por lo menos 1000 trampas-noche (Díaz-Pulido &amp; Payán, 2012).</para>
                </samplingDescription>
            </sampling>
            <qualityControl>
                <description>
                    <para>Supervisión continua por parte del equipo de expertos de la fundación Panthera Colombia y del comité técnico de la CVC.</para>
                </description>
            </qualityControl>
      </methods>

</dataset>

<additionalMetadata>
    <metadata>
      <gbif>
        <dateStamp>2017-05-14T13:37:11Z</dateStamp>
      <citation identifier="http://doi.org/10.15472/riw3si">Moreno O, Mejía Á (2017). Registro de vertebrados durante el fototrampeo del convenio 027 - 2014 CVC - Panthera. Version 2.2. Fundación Pantera Colombia. Occurrence Dataset http://doi.org/10.15472/riw3si accessed via GBIF.org on 2017-05-14.</citation>
              <bibliography>
      <citation>Bolívar, W., Echeverri, J., Reyes, M., Gómez, N., Salazar, M. I., Muñoz, L. A., . . . Ruíz, S. L. (2004). Plan de acción en biodiversidad del Valle del Cauca: Propuesta Técnica. Bogotá, Colombia: Corporación Autónoma Regional del Valle del Cauca e Instituto de Investigaciones de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt.</citation>
      <citation>Diaz-Pulido, A., &amp; Payán, E. (2012). Manual de fototrampeo: Una herramienta de investigación para la conservación de la biodiversidad en Colombia. Bogota: Instituto de Investigaciones de Recursos Biológicos Alexander von Humboldt y Panthera Colombia.</citation>
      <citation>Eisenberg, J.F., (1989). Mammals of the Neotropics Vol I. University of Chicago Press, Chicago. Emmons, L.H., 1997. Neotropical rainforest mammals: a field guide, second ed.. University of Chicago Press, Chicago.</citation>
      <citation>Emmons, L.H., 1997. Neotropical rainforest mammals: a field guide, second ed.. University of Chicago Press, Chicago.</citation>
      <citation>Hilty S. &amp; Brown W. 1986. A guide to the Birds of Colombia. Princenton university Press. Princenton N. J. 836 p.</citation>
      <citation>McMullan M., Donegan T. M. &amp; Quevedo A. 2010. Field guide to the birds of Colombia. Proaves. Bogotá. 225 p.</citation>
      <citation>National Geographic Society. 2003. Field Guide to the Birds of North America. Fourth Edition. Washington, D.C.</citation>
      <citation>Remsem, J. V., Jr., A. Jaramillo, M. Nores, J. F. Pacheco, M. B. Robbins, T. S. Schulenberg, F. G. Stiles, J. M. C. Da Silva, D. F. Stotz &amp; K. J. Zimmer. 2012. A classification of the bird species of South America. American Ornithologists&apos; Union. http://www.museum.lsu.edu/~Remsen/SACCBaseline.html.</citation>
      <citation>Solari, S., Muñoz-Saba, Y., Rodríguez-Mahecha, J. V., Defler, T. R., Ramírez-Chaves, H. E., &amp; Trujillo, F. 2013. Riqueza, endemismo y conservación de los mamíferos de Colombia. Mastozoología neotropical, 20(2), 301-365.</citation>
      <citation>McNish, T. 2007. Las aves de los llanos de la Orinoquia. M&amp;b Producciones Y Servicio.</citation>
              </bibliography>
              <resourceLogoUrl>https://s3.amazonaws.com/sib-resources/images/logos-socios/ipt/logo-pantera.jpg</resourceLogoUrl>
        </gbif>
    </metadata>
</additionalMetadata>

</eml:eml>
